\input{header_pres}
\input{header_sa}

\title{Нелинейные математические модели}

\newcolumntype{C}{>{}X<{\centering}}

\tikzstyle{basicline}=[-]
\tikzstyle{axisline}=[basicline,line width=0.8pt, -latex']	% оси
\tikzstyle{graphline}=[basicline,very thick]	% график
\tikzstyle{graphhelp}=[basicline,-]

\newcommand{\correctionbox}[3][0ex]{\hspace*{-#2}\parbox{#2+\linewidth+#1}{#3}}


\begin{document}

\maketitle



\begin{frame}{Понятие нелинейной математической модели}

	\begin{tikzpicture}[node distance = 12ex,label distance=3ex, auto, -latex']
		\coordinate (in) {};
		\node[rectangle, draw, text width=12ex, text centered, right=of in] (modell) {$y(x)$\\нелинейна};
		\coordinate[right=of modell] (out) {};
		\draw (in) -- node[above,label=below:$x$] {вход}  (modell);
		\draw (modell) -- node[above,label=below:$y$] {выход} (out);
	\end{tikzpicture}\centering
	
$$
\begin{array}{c}
\exists \alpha, \beta \in \Realset, x_1, x_2\\[1ex]
f(\alpha\cdot x_1 + \beta\cdot x_2 ) = \alpha\cdot f(x_1) + \beta\cdot f(x_2) \\[1ex]
\end{array}
$$

\end{frame}


\begin{frame}{Исследование системы с~нелинейными элементами}
\small

% Системы, имеющие в~составе один, два или более нелинейных элементов, могут быть представлены различным образом:
\begin{descerate}
\item[Системы с~одним нелинейным элементом.] В~таких системах
линейные элементы объединяются в~один, а~система в~целом представляется в~виде комбинации линейного и~нелинейного элементов.
\item[Системы с~двумя нелинейными элементами]  представляются в~виде комбинации линейного четырёхполюсника с~нелинейной нагрузкой на входах и~выходах.
\item[Системы с~тремя и~более нелинейными элементами] моделируются как сугубо нелинейные.
\end{descerate}

\end{frame}

{
\setbeamerfont{frametitle}{size=\linespread{1.0}\normalsize}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Способы задания нелинейных свойств}
\begin{enumerate}
\item Задание нелинейных характеристик в~виде специальных функций,
например, $e^{a \cdot x}$, $\ln (a \cdot x)$, $\sin (a \cdot x)$ и~т.\,д.
и~их~комбинаций.
\pagebreak

\item В~виде ряда Тейлора:\nopagebreak
\begin{equation}
 f(x) = \sum_{k=0}^\infty \frac{f^{(k)} (a)}{k!} (x - a)^k,
\end{equation}
ряда Фурье:\nopagebreak
\begin{equation}
 f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum\limits_{k=1}^{\infty} A_k\cos(2\pi \frac{k}{\tau}x+\theta_k),
\end{equation}
или полинома \nopagebreak
\begin{equation}
y = a_0  + \sum_{k=1}^n a_k x^k.
\end{equation}
% \FloatBarrier

% \pagebreak[3]
% \clearpage
\item В~табличной форме:\nopagebreak

{
\begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $\ldots$ & $x_{n-1}$ & $x_{n}$ \\\hline
$y_0$ & $y_1$ & $y_2$ & $\ldots$ & $y_{n-1}$ & $y_{n}$ \\\hline
\end{tabularx}\centering

}

% \FloatBarrier

% \pagebreak[3]
% \clearpage
\item В~графической форме:\nopagebreak
\resizebox{0.5\linewidth}{!}{
\begin{tikzpicture}    [baseline=(current bounding box.center),line cap=round,line join=round,x=8ex,y=8ex]
%%creating the ticks and xy-axis nodes
  \draw[axisline] (-0.2,0) -- node[pos=0.9, auto] {$x$} (4,0);
  \draw[axisline] (0,-.2) --  node[pos=0.9,auto] {$y$} (0,3);

  \draw[graphline,smooth,samples=100,domain=.1:4]   plot(\x,{2 - exp(\x*(-1)+.3)*(1+0.5*sin(\x*1000))});
\end{tikzpicture}
}

\end{enumerate}
\end{frame}
}




\begin{frame}{Аппроксимация табличных функций}

\begin{tabularx}{1\linewidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $\ldots$ & $x_{n-1}$ & $x_{n}$ \\\hline
$y_0$ & $y_1$ & $y_2$ & $\ldots$ & $y_{n-1}$ & $y_{n}$ \\\hline
\end{tabularx}

\begin{equation*}
y = a_0  + \sum_{k=1}^n a_k x^k
\end{equation*}


$$
|y(x_i) - y_i| \to \min
$$

\end{frame}


\begin{frame}{Интерполяция табличных функций}

\begin{tabularx}{1\linewidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
$x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $\ldots$ & $x_{n-1}$ & $x_{n}$ \\\hline
$y_0$ & $y_1$ & $y_2$ & $\ldots$ & $y_{n-1}$ & $y_{n}$ \\\hline
\end{tabularx}

\begin{equation*}
j(x)=p_n(x) = a_0  + \sum_{k=1}^n a_k x^k
\end{equation*}

$$
p_n(x_i)=y_i, \;  i=0,1,\ldots,n
$$

Через $n+1$ различных точек проходит \emph{единственный} полином $n$-й степени.

\end{frame}
{
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{frame}{Интерполяция как СЛАУ}
\small\vspace*{-1em}
\correctionbox[4ex]{4ex}{
% $$
% % p_n(x_i)=
% \sum_{k=0}^n a_k x_i^k=y_i, \;  i=0,1,\ldots,n
% $$

$$
\left\{
\begin{array}{lllllllllllllllllllllll}
a_{0} & + & a_{1} \cdot x_0  & + & a_{2} \cdot x_0^2 & + & \ldots& + & a_{n} \cdot x_0^n & = & y_0 \\
a_{0} & + & a_{1} \cdot x_1  & + & a_{2} \cdot x_1^2 & + & \ldots& + & a_{n} \cdot x_1^n & = & y_1 \\
a_{0} & + & a_{1} \cdot x_2  & + & a_{2} \cdot x_2^2 & + & \ldots& + & a_{n} \cdot x_2^n & = & y_2 \\
\ldots\\
a_{0} & + & a_{1} \cdot x_{n-1}  & + & a_{2} \cdot x_{n-1}^2 & + & \ldots& + & a_{n} \cdot x_{n-1}^n & = & y_{n-1} \\
a_{0} & + & a_{1} \cdot x_{n}  & + & a_{2} \cdot x_{n}^2 & + & \ldots& + & a_{n} \cdot x_{n}^n & = & y_n \\
\end{array}
\right.
$$
\vspace*{-1em}$$\Updownarrow$$
$$
\left(
\begin{array}{lllllllllllllllllllllll}
1 &  x_0  &  x_0^2 & \ldots& x_0^n \\
1 &  x_1  &  x_1^2 &  \ldots& x_1^n  \\
1 &  x_2  &  x_2^2 &  \ldots& x_2^n  \\
\ldots\\
1 & x_{n-1}  &  x_{n-1}^2 &\ldots&  x_{n-1}^n  \\
1 & x_{n}  &x_{n}^2 & \ldots& x_{n}^n  \\
\end{array}
\right)
\cdot
\left(
\begin{array}{c}
a_{0} \\ a_{1} \\ a_{2} \\ \ldots\\ a_{n} 
\end{array}
\right)
=
\left(\begin{array}{c}
y_{0} \\ y_{1} \\ y_{2} \\ \ldots\\ y_{n} 
\end{array}\right)
$$


}
\end{frame}
}

\begin{frame}{Интерполяционный полином в~форме Лагранжа}
\footnotesize
Интерполяционный полином в~форме Лагранжа $L_n(x)$ имеет вид:
\begin{equation*}
L_n(x) = \sum_{j=0}^n y_j l_j(x)
\end{equation*}
где $l_j(x)$ "--- \termin{базисные полиномы,} имеющие вид:
\begin{equation*}
l_j(x)=\prod_{i=0, j\neq i}^{n} \frac{x-x_i}{x_j-x_i} = \frac{x-x_0}{x_j-x_0} \cdots \frac{x-x_{j-1}}{x_j-x_{j-1}} \frac{x-x_{j+1}}{x_j-x_{j+1}} \cdots \frac{x-x_{n}}{x_j-x_{n}}\,\!
\end{equation*}
Базисные полиномы $l_j(x)$ обладают следующими свойствами:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{rll}
l_j(x_j) &= & 1 \\
\left. l_j(x_i)\mathstrut \right|_{i \neq j} &= & 0 \\
\end{array}
\right.
\end{equation*}
\end{frame}


\begin{frame}{Интерполяционный полином в~форме Ньютона}
% \footnotesize
Интерполяционный полином в~форме Ньютона~$P_n(x)$ записывается в~виде: 
\begin{equation*}
\begin{array}{r}
P_n(x) = c_0 + c_1(x - x_0)+ c_2 (x - x_0 )(x - x_1 ) + \ldots +\\
+ c_n (x - x_0 )(x - x_1 )\cdot\ldots\cdot(x - x_{n-1} )
\end{array}
\end{equation*}
% где коэффициенты $c_i$ находятся из условий~\eqref{eq:interpdef}.
\end{frame}


\begin{frame}{Интерполяционный полином в~форме Ньютона: $c_0$}
% \footnotesize
\large
\correctionbox[2ex]{4ex}{
$$
\begin{array}{c}
P_n(x_0) = y_0\\
\downarrow\\
% % \begin{array}{r}
% c_0 + c_1(x_0 - x_0)+ \ldots %+\\
% + c_n (x_0 - x_0 )(x_0 - x_1 )\cdot\ldots\cdot(x_0 - x_{n-1} ) = y_0
% % \end{array}
\begin{array}{c}
c_0 + c_1(x - x_0)+ c_2 (x - x_0 )(x - x_1 ) + \ldots +\\
+ c_n (x - x_0 )(x - x_1 )\cdot\ldots\cdot(x - x_{n-1} ) = y_0
\end{array}
\\
\downarrow\\
c_0=y_0
\end{array}$$
}
\end{frame}

\begin{frame}{Интерполяционный полином в~форме Ньютона: %коэффициенты
$c_i$ для $i > 0$
}
% \scriptsize
\footnotesize
Предположим, что мы знаем $c_j$ для всех $j < i$.
\begin{equation*}
\begin{array}{l}
\begin{array}{l@{~}c@{}c@{}l@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}}
c_0 &+ \\
+ &c_1 &\cdot&(x_i - x_0)&&+ \\
+ &c_2 &\cdot&(x_i - x_0 )&\cdot&(x_i - x_1 )&+ \\
+ &\ldots &&+ \\
\end{array} \\
\begin{array}{l@{~}c@{}c@{}l@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}}
+ &c_{i-1} &\cdot&(x_i - x_0 )&\cdot&\ldots&\cdot&(x_i - x_{i-2} )& +\\
+ &c_{i} &\cdot&(x_i - x_0 )&\cdot&\multicolumn{1}{c}{\ldots}&\cdot&(x_i - x_{i-2} )&\cdot&(x_i - x_{i-1} )& +\\
+ &c_{i+1} &\cdot&(x_i - x_0 )&\cdot&\multicolumn{1}{c}{\ldots}&\cdot&(x_i - x_{i-2} )&\cdot&(x_i - x_{i-1} )&\cdot & (x_i\lefteqn{ - x_{i} )+} \\
+ &\ldots &&+\\
+ &c_n  &\cdot&(x_{i} - x_0 )&\cdot&\ldots&\cdot&(x_{i} - x_{i} )\cdot\ldots&\cdot&(x_{i} - x_{n-1} )\\
= &y_i \\
\end{array}
\end{array}
\end{equation*}
\begin{equation*}
c_i = \frac{y_i \;\;-\;\; \left( \rule{0pt}{2.5ex}c_0 \;\;+\;\; \ldots \;\;+ \;\;c_{i-1} \cdot(x_i - x_0 )\cdot\ldots\cdot(x_i - x_{i-2})\right)}
{(x_i - x_0 )\cdot\ldots\cdot(x_i - x_{i-2} )\cdot(x_i - x_{i-1} )}
\end{equation*}

\end{frame}




















\makethanks
\end{document}